\input{ ../../../preambules/preambule_AE.tex }
\header{O1. \textcolor{gray!65}{1\iere{} spécIalité}} {} {\themeOndes}
% \DeclareSIUnit{\mathrm\delta}{\dioptrie} % le delta est en italique mais je n'ai pas le
% tps de voir comment le redresser

%
% ---------------DOC ------------------------
%
\begin{document}
\titre{1}{Lentille mince - modèle de l'œil}
%
\begin{competences}
  \comp{RÉA}{Réaliser un montage optique comportant une lentille mince pour visualiser
    l’image d'un objet plan réel.}
\end{competences}
%
\begin{contexte}
  \textbf{OBJECTIF :} Réaliser une mise au point en modifiant soit la distance focale de
  la lentille convergente, soit la géométrie du montage.
\end{contexte}
%
%Infos -----------------
\infos
\subsection*{Document 1 : coupe simplifiée de l'œil}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=.4]{./images/coupe_oeil}
\end{center}
%
\subsection*{Document 2 : vergence}
Notée, $C$, la vergence d'une lentille mince est l'inverse de la distance focale $f'$. On
l'exprime en dioptrie (notée $\delta$ avec $f'$ en exprimé $m$).
\[ 
  C = \frac{1}{f'}
\]
%
\subsection*{Document 3 : grandissement}
Noté $\gamma$, il est défini comme le quotient de la taille de l'image $\overline{A'B'}$
sur la taille de l'objet $ \overline{AB} $.
\[ 
  \gamma = \frac{\overline{A'B'}}{\overline{AB}}
\]

On a aussi l'expression

\[ 
  \gamma = \frac{\overline{OA'}}{\overline{OA}}
\]
%
\clearpage
\subsection*{Liste du matériel}
\begin{itemize}
  \begin{multicols}{2}
    \item Lampe alimentée par un générateur
    \item Un objet (lettre P par exemple)
    \item Plusieurs lentilles de vergences différentes
    \item Un écran
    \item Un banc optique
    \item Un diaphragme (sur la paillasse prof)
  \end{multicols}
\end{itemize}
% 
% Travail ---------
\travail
\section*{Partie 1 : notion de lentille mince}
\begin{enumerate}
  \item Manipuler les différentes lentilles présentes. Toucher les bords, le centre, et
  observer au travers une feuille ou un objet.  Rédiger un court paragraphe résumant les
  différences entre les lentilles divergentes et convergentes.
  \item Sur votre feuille, et en utilisant une échelle de 1/1, faire la construction
  suivante :
  \begin{dinglist}{217}
    \item Placer un objet $AB$ de \qty{2.0}{\centi\meter} à \qty{10.0}{\cm} d'une lentille
    convergente de vergence \qty{20}{$\delta$}.
    \item Construire l'image $ A'B' $ au travers de la lentille.
  \end{dinglist}
  \item À l'aide de la construction précédente, préciser les valeurs \emph{algébriques}
  $\overline{OA}$, $\overline{OA'}$ $\overline{AB}$ et $\overline{A'B'}$.
  \item Calculer le grandissement $\gamma$. Conclure.
  \item \rea Sur le banc optique:
  \begin{dinglist}{217}
    \item Réaliser le montage correspondant à la construction de la question 2.
    \item Déplacer l'écran afin d'obtenir une image nette.
    \item Noter alors la distance $\overline{OA'}$ correspondant et calculer le
    grandissement $\gamma$.
    \item Analyser le résultat au regard de la valeur trouvée à la question précédente.
  \end{dinglist} 
\end{enumerate}
% 
\section*{Partie 2 : modèle de l'œil}
\begin{enumerate}
  \item Associer, sur un schéma optique légendé, le cristallin et la rétine aux éléments
  du montage réalisé.
  \item 
  \begin{enumerate}
    \item \rea Mettre en oeuvre le montage suivant:
    \begin{dinglist}{217}
      \item Placer un objet à \qty{30.0}{\cm} devant une lentille de vergence \qty{10}{$\delta$}.
      \item Positionner l'écran de manière à obtenir une image nette.
    \end{dinglist}
    \item Quelle serait la distance "cristallin-rétine" fictive associée à ce montage?
    \item L'image est-elle droite ou inversée?
  \end{enumerate}
  \item Déplacer l'objet de manière à ce qu'il soit positionné à \qty{40.0}{\cm} de la
  lentille.
  
  Que faut-il faire pour observer à nouveau une image nette sans changer de lentille?
  Expliquer en quoi cela est incompatible avec le modèle de l'œil réduit.
  \item Comment procède notre œil pour effectuer la mise au point? Utiliser le vocabulaire
  adapté.
\end{enumerate}
\end{document}
